鄭松泰談国歌法：我曾在北京生活5年，博士學位在北大取得，論黨的語言比謝偉俊更熟悉

鄭松泰議員：早晨，《國歌條例草案》("《條例草案》")的審議現在到了全體委員會審議階段，此刻討論的是第 1 至 14 條，以及相關的修正案。我重申自己的立場，一項用來規管香港人言論和個人自由的白色恐怖條例，是多一條不多，少一條也不少。簡而言之，當港區國安法正在眼前，《條例草案》又算是甚麼呢？我已多次表明我的立場，泛民議員提出了修正案，但我沒有，因為我覺得這樣做是浪費氣力，不如把氣省下來更好。

從"一國一制"的角度來看，《條例草案》訂立得很差，在法案委員會審議時就已經 覺得它 非常差。如果局長 識 字的話， 便應該看一看，從"一國一制"的角度來看，《條例草案》的內容質素非常參差。首先，在翻譯方面，不單要注意中譯英，亦要注意香港的普通法和內地的大陸法，因為《中華人民共和國國歌法》("《國歌法》")列入了《基本法》附件三，然後在本地立法實施，因此，局長應該對兩地法律體制上的用語或字眼的翻譯非常敏感和敏銳。
我以弁言中的一句話為例。很多泛民議員提到，弁言加入了一些並非本港普通法習慣使用的用語或行文方式。然而，無須說得如此複雜 ， 我們可以 單看弁言的第 (2)點 ： "一切個人和組織都應當尊重國歌 " ，英文是 "all individuals and organizations should respect thenational anthem"。"一切個人和組織"的"一切"與英文的"all"在語義上是有分別的，甚麼意思呢？"一切"的意思是"傾向"。當然，這樣分析是不對的，"傾向"是一個名詞，例如我愛或我擁護你的一切。然而，把"一切"放在"一切個人和組織"內，便出現了問題，意思其實是"一切的個人和組織"。當然，這樣理解是不對的，因為不能夠單純把"all"來形容後面的名詞，把它當成第(2)點的"一切個人和組織"。以中共的言語來說，"一切"的意思其實是"整體"(as a whole)，是指當中所有東西。

局長是否理解？擺放習近平的肖像不是如此簡單的，要理解一下用意。語意是重要的，當中的 semiotics(符號傳意)所涉及的不單純是中英文翻譯，而是需要知道黨的言語。黨是一個 collective(集體)，在集體之下不會把"一切"這個字眼視為每個人。

主席，你理解嗎？我正在教授大家中文。局長知道我曾在北京生活 5 年，我的博士學位是在北京大學取得的嗎？請他不要給我如此的反應，大家都識字，無謂這樣吧。當然，與局長爭拗字眼是有點浪費氣力，因為弁言第(2)點的重點，不單純是語意上的翻譯。謝偉俊律師可能不太同意，但我說的是黨的語言，我相信我應該比他更熟悉。在這裏使用這個字眼，香港人在理解時便會感到奇怪，弁言可作為立法原義的指示方向，希望法庭判案時會予以參考，了解一下訂立此項法例的原意，但在香港的社會脈絡(context)就出現了問題，大家會想，是否包含所有組織呢？主席，我應該沒有離題，我在述說為何支持或反對此項《條例草案》，你不要打斷我的發言。

說到這裏，大家會覺得奇怪，是否國際學校、大使館、非香港居民及非中國公民也要歸類為"一切個人和組織"，都應當尊重中華人民共和國國歌，即"義勇軍進行曲"呢？這在香港的脈絡......

咁快笠水......

鄭松泰議員：我其實說的並非《條例草案》的內容，而是其應用，所以為何要提出修正案。在應用時，以《國旗及國徽條例》為例，侮辱行為包括 5 點，主席，你聽我解釋一下，我並非在說細項的問題。雖然我自己並無提出修正案，但為何需要修正案呢？在侮辱國旗的部分，其實有 5 個類近的元素：焚燒、毀損、塗劃、玷污和踐踏，小弟在《國旗及國徽條例》下所干犯的部分是玷污。我的案件在裁判法院審理，但我沒有錢上訴，我理應就這 5 點提出上訴。

就玷污這一點而言，與其他數個元素一起來看，其實是頗具體地就着國旗的原形、原狀而定，如果令國旗受到具體侮辱，便會觸犯《國旗及國徽條例》，例如焚燒肯定是，因為是燒毀了；毀損，即扯破了，大家理解嗎？塗劃，即在上面劃了東西；踐踏，即踩在它上面，大家都理解嗎？但是，何謂"玷污"呢？小弟所干犯的玷污，便是因為我的手沒有消毒，然後把國旗倒轉，這便屬玷污。在《國旗及國徽條例》的實際操作上，有這 5 點作為基本的所謂 indicator(指標)--我說"所謂"，如果這些概念不正確，律師又會指正我--但是，《條例草案》中關於侮辱國歌的罪行可以是"任何方式"，即官方說怎樣便怎樣，大家理解嗎？這是第二個問題。

虫泰之後係咪諗住係王姑娘個office做社區主任?

正如我上次發言時說，如果該罪行並非在足球比賽當日發生，而是在網上世界發生，例如在審議《條例草案》的這段期間，有人在今天分享 5 年前有人在旺角大球場向國歌喝倒彩甚至作出舉中指等行為，在這情況下，犯上該罪行的日期便有很大的灰色地帶，是否計算片段發布當天呢？局方的回覆是待法庭審理。

回到《條例草案》，何謂公開發布？在網上，如果其 post(帖文)是 publicly share(公開發布)，即 Facebook(面書)的帖子上有"地球"符號，那麼犯案日期便是今天，可在今天起計的兩年內提出檢控，我是這樣理解的，但實情是否這樣呢？要打官司才知道，這便是白色恐怖。會否檢控，視乎《條例草案》會否提供相對的空間，視乎檢控方(即律政司)是否想執法。

大眾理解的是，警員有親戚在家中藏有數斤冰毒，但這樣也不起訴。是否提出檢控，是律政司的事，這便是選擇性執法。當《條例草案》是如此含糊，便應該要修正。主席，你理解這原理嗎？

我不那麼長篇大論了。最後，其他議員提到《條例草案》第 9 條，即"納入小學及中學教育"。事實上，在《條例草案》審議期間--這是超出了討論範圍，但我只餘下 1 分鐘發言時間，你容許我把話說完吧--這變成教育局局長的權限問題。《條例草案》要求教育局在中、小學教育中納入國歌的教育，但是，《條例草案》有一個字眼很有問題，就是 " 使 " ，何謂 " 使 " ？ " 使學生學習歌唱國歌 " ，英文本身是"enable"(使能夠)，但中文則是"使"，使學生學習歌唱國歌。萬一學生不懂得唱國歌，會有甚麼懲罰或後果呢？在我們審議期間，並無清晰的答案。即是說，教育局局長是否有可能通過行政處罰或威嚇，令學校蒙受白色恐怖？這是另一個問題。

我謹此陳辭。

我告訴大家，如果今天大家感到躁動不安，不知甚麼原因卻總是在街上徘徊，其實這正如泛民同事剛才所說，只是恐怖管治的甜品。如果真的這樣怎麼辦？我只有一個建議，就是請大家回顧香港六七十年代那段大主席或某些建制派人士都經歷過的歷史。你們當年呼喊"反英抗暴"，現在反過來用同一方式壓榨香港人。真的很可悲。我只盼還有 50 年壽命，屆時我到了主席你現在這個年紀，有機會坐上你這個位置，這樣便沒有問題。但是，今天我希望大家無須充滿陰霾，因為可能 50 年才循環一次，沒有人知道明年的事。代理主席 ， 去年我已告訴你中美貿易戰會令香港落得如斯田地，你覺得不會，我無話可說。

事實上，我希望衷心對大家說一件事。我認為在座各位都要面對一個現實，就是在今天香港發生的政治鬥爭或政治亂局中，香港人已經沒有角色。由去年中美貿易戰至現時這個局面，我只希望與理念相同的同道人在這段時間找到方法，保存自己的理念和能所保護或守衞的一切。這個星期或明天可能會有很大的震盪。如果大家的朋友或現時還在街上的朋友無法聽到我以下的發言，希望各位今晚回家後可以收聽會議的錄音。如有需要，歡迎大家聯絡我。我會擔當心理輔導者的角色，為大家提供輔導。

牙泰同琼子有冇做過愛......

北京大學校友會

我不太同意泛民議員時常引用田漢作為例子，對大家說稍後進行國歌教育時可從歷史看到田漢有多悽慘，共產黨在文革期間如何對田漢作出批鬥。據我理解，這段歷史在大陸群眾心底的效果可能恰恰相反。我們的理解是，田漢被中共過河拆橋，或者說，他是一位對國家有貢獻而且忠於國家，但在文革期間備受批鬥的典型人物。但是，我希望香港人理解到，田漢在文革被批鬥，實際上是出於共產黨利用恐怖管治，塑造國家認同及國家榮耀。這事發生在文革的第一年，也是最重要的一步。

《條例草案》的理念並非單純是教育人民如何愛國或宣揚愛國主義精神。這是官方的說法，但現實中的政治效果，是震撼教育，目的是要震懾香港人："你們玩吧，兩三年前你們玩吧！"。

為何田漢當年會被視為走資派或信奉資本主義？代理主席，我沒有離題太遠。其實，他只是寫了兩封信：一封題為"為藝人發聲"，另一封題為"為演員的春天請命"。田漢作為演藝界的代表－－即今天的馬逢國議員的角色，他覺得演藝界在那個年代不被重視，業界同工"同工不同酬"，於是便寫了兩封信。但是，這兩封信被視為有資本主義特色，然後他被打成反黨、反社會主義、反毛澤東思想。田漢被批鬥的歷史在文革期間是一個典型。那 10 年的震懾是要告訴大陸人：這是專制管治必須有的經歷，就是一個震撼教育。

在華人社會 ， "敬 "與 "畏 "是不能分割的。在 西方社會 ， "敬 "是來自榮耀，但我們的社會沒有個人榮耀，即 individual achievement。我們的社會文化只有一個很模糊的集體二分。用田漢來教育市民，可以預視到市民真的會害怕。

不好意思，在法案委員會討論期間，時任聶德權局長經常說："到時法庭會因應兩個條件作出判決，即是否公開和故意侮辱國歌"。何謂"公開"、何謂"故意"呢？在互聯網上、在香港特區內發生的就是公開。大家不要以為這情況只會在球場和拳擊比賽中發生，可以在演唱會中發生。甚至"林鄭"瘋起來在國歌法加入一項條款，日後香港人看電影前也要奏唱國歌。我去年說，這項《條例草案》擾民。老實說，我發言已 10 分鐘，而剛才說的其實都不過是"小巫見大巫"。這震撼不會比得上去年審議《條例草案》時，政府忽然提出修訂《逃犯條例》，震撼了大半年。何君堯議員現時正好在席，因為在發生"七二一"事件前，政府官員原以為震撼"收韁"，已經平息；但是，"七二一"事件發生後，整個香港反轉了，接着是震撼半年。然後，震撼猶未止息，上星期政府一夜間宣布要在香港實施港區國安法。

界建制票

法庭在判決我倒插國旗一案中，引用了吳恭劭案，令我被"砌生豬肉"。由於判決是在裁判法院頒下，小弟沒錢上訴至高等法院，便唯有強吞下去。

但是，問題在於何謂"發布"。如果你在 Facebook 分享這片段時不是以 private(即私人)形式，而是 publicly share(即公開分享)，會不會觸犯這項法例？這便視乎當局如何處理。若選擇性檢控，則我發放片段當局一定會檢控。我在我的 Facebook 發布片段，一定會被檢控；但如果在我的 Facebook 私人帳戶發布又會否被檢控？這樣便要打官司，看看我的 Facebook 朋友有沒有 5 000 人。5 000 人算不算公開發布？主席，根據《公安條例》，3 人以上已經是公開。這豈不算惡法？
所以，結論就是，《條例草案》是白色恐怖下的工具之一，讓政府有更多藉口實行威權管治。我謹此發言。

楊岳橋議員：根據何君堯議員昨天採用的"追女仔"愛國論邏輯，如果《條例草案》訂明罰則的話，即是說有一位女士現在用槍指着你，要你娶她，如果你不娶她，便向你開槍；你娶她的話，你便不用死，不過，這把槍將永遠放在床頭對着你。主席，如此的婚姻生活是否值得稱頌？如此的婚姻生活是否反映有真愛？
當然，主席，如果愛國好像"追女仔"般，慢慢便會越來越愛她的話，我真的想請問大家，自從 2004 年 10 月 1 日開始，無綫電視或各大免費電視頻道已經每天在晚間新聞前播放國歌，每晚如是，足足播了 16 年，但 16 年來你也未能追求得到這位女士，也不能令她愛上你，究竟問題是在這女士身上，還是在你自己身上呢？

楊岳橋議員：我記得謝偉銓議員昨天在議會上提到漢奸，他說不支持《國歌條例草案》，甚至是不支持國安法的，必然就是漢奸。謝偉銓議員不在席，但我相信他一定有機會回應一下，不知道他是否已放棄自己的居英權？香港已回歸 20 多年，不知道他是否已放棄居英權？如果他擁有居英權，不知他是否算是漢奸？如果放棄了，那就是前漢奸，對嗎？

不過，主席，我這樣說無意針對任何人，包括坐在這裏的這一位。我只是想到，有人高舉愛國旗幟，把國家說得多偉大，說不支持《國歌條例草案》便是漢奸，不支持國安法又是漢奸，總之不投贊成票的人就是漢奸，那麼，所有投贊成票的人，他們本人及其直系親屬在外國是否擁有任何產業或居留權？為何不全部搬到大灣區？

提到愛國，一定要談到歷史。我這幾天感到非常"安全"，主席，因為被外面那麼多警察包圍着，但回想過去，熟悉中國歷史的人是否知 道 在 中國現代史中，上一次議會 是 如 此 "安 全 "的是甚麼時候？是1913 年，當時袁世凱派軍隊進入議會，要求議員投贊成票支持他成為總統，真是同樣地"安全"，對嗎？

真FAN 你真係睇哂內文

樓主痴線ga

呢張點拆

btw正皮咗

都唔知佢做乜鳩

咪理條on9仔啦，佢隨時3千票都冇啦

你當我燦神咩

郭榮鏗議員：難道政府認為，屆時到大球場看球賽的人就不會對國歌喝倒采嗎？他們照樣會喝倒采，只是使用其他方法，令執法人員難以對他們作出拘捕。屆時怎麼辦？每次大球場有足球比賽時，也派駐 5 000 名警察嗎？圍着公眾席，監察誰人喝倒采、誰人做出甚麼手勢，然後作出拘捕嗎？

咁係咪只要唔夠票反對
就可以全體唔出席都冇問題

這條例草案當然是會通過的，因為他們有這麼多票，怎會通過不了，對嗎？

渣架，立場姐姐清華呀

似親共啦

王姑娘都4,454票啦

王姑娘屌打泰狗啦

中文斜體好難睇呀大佬

辯方大律師求情指，鄭當時看見建制派議員集體離席意圖促成流會，立法會未能發揮其應有功能，才會以倒插國旗區旗的方式阻止流會，鄭並非故意玷污旗幟。

熱狗？不了

用泛民tone無恥咁講：「系。」

希望大家就算反熱狗都睇晒佢講咗啲咩

公道

每講親熱狗都總有戇鳩仔話人泛民
收皮啦唔俾人支持本土同素人？
民賊聯支聯會又唔見你屌得咁落力？

上次新界西無陳浩天+黃郁民最後遺言佢先入到

區選已經極少人理熱狗

咁係讀北大時，有冇順便加入共青團？

冇參加初選唔會投
可以慳番啦

葉建源冇初選
咁我係咪可以叫教育界既同事 唔投佢

咪25

Ching翻舊帳

古思堯原來又被還押⋯⋯